\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}  % codage des caractères
\usepackage[T1]{fontenc} % gestion d'accents
\usepackage{setspace}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[skip=1em, indent]{parskip}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}

\lstset{language=C}

\sloppy

\title{Projet de Programmation Avancée : Jeu de Taquin}  % {} laisser le champ vide
\author{\emph{Antoine Aroles, Hugo Triolet}\\L2 Informatique} 
\date{}  % {} laisser le champ vide

\begin{document}
\maketitle

\newpage
\section{Préambule}
Vous trouverez dans notre projet deux versions du jeu de taquin situés dans deux dossiers séparés. La première n'utilise pas la SDL. Le jeu se joue alors directement dans le terminal où la grille s'affiche (la case vide étant représentée par le chiffre 0). On déplace la case vide en tapant les caractères 'g', 'd', 'h' ou 'b' dans le terminal. La seconde utilise la SDL, la grille s'affiche donc dans une fenêtre graphique. Dans cette version, on déplace la case vide avec les flèches directionnelles ou en utilisant la souris : en cliquant sur une case adjacente à la case vide, ces dernières échangent de place. Les deux programmes peuvent être, de manière optionnelle, lancés avec un argument qui sera soit un nombre (limité à 10 dans le programme utilisant la SDL) qui sera alors interprété comme la taille de la grille à afficher, soit un nom de fichier texte contenant une grille, qui sera alors celle utilisée par le programme. La version SDL possède aussi un mode de résolution automatique (uniquement pour les grilles générés par le programme) accessible en appuyant sur la touche 'h'. Il suffit alors d'appuyer sur n'importe quelle touche du clavier pour faire défiler la solution. On peut revenir au mode jeu en appuyant sur la touche échap. La version n'utilisant pas la SDL étant simplement incluse pour montrer la démarche que nous avons suivie, nous nous concentrerons dans ce rapport sur celle utilisant la SDL qui reprend de toute façon la plupart des éléments de la première version.

\section{Présentation du programme}

\subsection{Présentation générale}
Le programme est constitué de huit fichiers contenant du code dont nous allons ici détailler le rôle. Le fichier \texttt{main.c} contient uniquement la fonction main où sont initialisés les variables et l'affichage. C'est aussi là que se fait le mélange de la grille si elle n'est pas chargée depuis un fichier. Le reste des actions est effectué via des appels à des fonctions situés dans les autres fichiers. Le fichier \texttt{structures.h} contient les définitions des structures sur lesquels nous reviendront, ainsi que sur le fichier \texttt{pile.c}, au prochain paragraphe. Le fichier \texttt{fonctions\_SDL.c} contient les fonctions reposant sur la SDL, c'est à dire les fonctions relatives à l'interface utilisateur. Toutes les autres fonctions se situent dans le fichier \texttt{fonctions.c}. Les fichiers \texttt{fonctions.h}, \texttt{fonctions\_SDL.h} et \texttt{piles.h} ne contiennent que les prototypes des fonctions situés dans les fichiers c correspondant.
\pagebreak

Le programme utilise aussi pour l'affichage des images situés dans le dossier du même nom, qui contient aussi le fichier \texttt{liste\_images.txt} répertoriant ces dernières.

\subsection{Les structures utilisés}
La variable modélisant le plateau de jeu est \texttt{plateau}, déclarée au début de la fonction \textsf{main}. C'est une variable de type \textsf{struct taquin} définie dans le fichier \texttt{structures.h}. Son attribut principal est l'attribut \lstinline!grille!. C'est un tableau d'entiers à deux dimensions dont la taille est stockée dans l'attribut taille et dans lequel chaque case représente un pavé du plateau, identifié par son numéro. À l'aide des entiers x et y on repère la position de la case vide qui est représentée dans le tableau par l'entier 0 (donc à tout instant, \texttt{plateau.grille[plateau.x][plateau.y]} est égal à 0. Les autres attributs sont des entiers utilisés comme booléens dont le rôle est détaillé en commentaire du code.

Pour implémenter la résolution automatique dont le fonctionnement est détaillé dans le paragraphe "Interface homme-machine et gestion des actions", nous avons eu besoin d'introduire une structure de pile, qui possède pour seul attribut un pointeur vers son élément de tête, de type \textsf{struct element}. Il est constitué de deux attribut : la valeur de l'élément de type SDLKey et un pointeur vers l'élément suivant. Il a alors fallu créer les fonctions \textsf{empiler} et \textsf{depiler} situées dans le fichier \texttt{pile.c}. La fonction \textsf{empiler} prend un argument un pointeur vers une pile et une SDLKey. Elle créée alors un pointeur sur un élément ayant pour valeur la SDLKey et le place en tête de la pile, en indiquant l'ancienne tête comme étant son élément suivant. La fonction \textsf{depiler} libère le pointeur met l'élément suivant le pointeur en tête de la pile en nouvelle tête, libère ce pointeur et renvoie la valeur de l'élément ou 0 si la pile avait un pointeur nul comme élément de tête. Au début de la fonction \textsc{main}, on créé un pointeur sur une pile p dans lequel on empilera tous les déplacements effectués.

\subsection{Le chargement et la taille d'une grille}
Au début de la fonction \textsf{main}, on vérifie si le programme a été appelé avec un argument. Si c'est le cas, on fait appel à la fonction \textsf{fichier\_texte} située dans \texttt{fonctions.c} permettant de déterminer si l'argument pourrait correspondre à un nom de fichier texte ou non. Concrètement, le programme vérifie si l'argument contient plus de quartes caractères et si oui, si les 4 derniers caractères sont bien '.txt'. Dans ce cas, le programme va alors appeler la fonction \textsf{charger\_fichier} qui aura pour but, si le fichier existe et qu'il est valide, de faire correspondre l'attribut grille de la variable \texttt{plateau} à la grille contenue dans le fichier. Qu'importe la forme du fichier : les chiffres seront rentrés de gauche à droite et de bas en haut du moment qu'ils forment bien une grille carrée de taille inférieure à 10 et que chaque nombre est inférieur au nombre de cases. La case vide doit être représentée par le chiffre 0. On ne vérifie pas que chaque nombre est bien unique ni que la grille est effectivement résoluble. Si des caractères ne représentant pas un entier se trouvent dans le fichier, le programme affichera une erreur.

Si l'argument ne correspond pas à un nom de fichier texte, soit c'est un entier compris entre 2 et 10 auquel cas on affecte cette valeur à l'attribut taille de la variable \texttt{plateau}, soit on affiche une erreur.

\subsection{Mélange et déplacements}
Lorsque la grille n'a pas été chargée à partir d'un fichier, le programme en génère une de taille 4 par défaut ou de la taille rentrée lors de l'exécution.
Ainsi le programme génère la matrice en configuration T$_{id}$ avec chacune des composantes, tout en vérifiant si rien n'a été mal alloué en mémoire.
Ensuite on décide arbitrairement de faire entre n² et 4n² mélanges aléatoires dans la grille. Puis est effectué le nombre de déplacements demandés, aléatoirement générés à l'aide de la fonction \textsf{rand()} et du tableau contenant les quatre touches directionnelles. Ils sont effectués (mais non affichés) grâce à la fonction \textsf{deplacement()} que nous avons codé.

\textbf{La fonction deplacement}
Pour pouvoir modéliser les déplacements, nous avons codé la fonction \textsf{deplacement()}, prenant en arguments une \textit{struct taquin *}, une \textit{SDLKey}, une \textit{SDL\_Surface *} et \textit{SDL\_Surface **} ainsi qu'une \textit{pile *}.
Son déroulement est le suivant : le programme contrôle le type de touche (SDLKey) mis en argument et si celui-ci correspond à une touche directionnelle, deux choix sont alors possibles :
\begin{enumerate}
\item si la touche est reconnue en tant que touche directionnelle et que les vérifications de possibilité de déplacements indique un mouvement possible, alors les positions de la case vide et de la case à échanger sont interverties, aussi bien sur la fenêtre SDL que dans \texttt{plateau.grille}. Puis l'affichage du changement est effectué via la commande SDL\_BlitSurface(). \texttt{deplacement} renvoie par ailleurs 1 si il y a eu mouvement et empile le mouvement sur la pile passée en argument.
\pagebreak
\item si la touche n'est pas reconnue ou bien que le déplacement n'est pas possible, le programme ne fait rien et aucun mouvement n'est effectué. \texttt{deplacement} renvoie alors 0
\end{enumerate}


\subsection{L'affichage}
L'affichage se fait au moyen de la bibliothèque SDL. Nous avons créé 100 images au format bmp correspondant chacune à une case d'une grille de taille 10. C'est pour cela que c'est la taille maximale acceptée par le programme. Comme chaque image est un carré de 100 pixels de côté, la grille est aussi un carré de côté $100 \times $\texttt{plateau.taille}, soit 1000 pixels en taille 10, ce qui correspond presque à la définition verticale d'un écran full HD, d'où le choix de cette valeur maximale.

La variable sur laquelle on affiche la grille est la variable \texttt{taquin} qui est une SDL\_Surface* carrée de type SDL\_HWSURFACE et de côté $100 \times \texttt{plateau.taille}$. On créé ensuite un tableau de SDL\_Surface* de taille $\texttt{plateau.taille}^{2}$ pour contenir les images de chaque case. Grâce au fichier \texttt{liste\_images.txt} (en le parcourant ligne par ligne), on charge ensuite toutes les images nécessaires dans ce tableau (\texttt{case[i]} contient l'image portant le numéro i). Pour chaque case de \texttt{plateau.grille}, il suffit alors de Blit \texttt{case[plateau.grille[i][j]]} aux coordonnées $100 \times i, 100 \times j$ sur la surface taquin.

\subsection{Interface homme-machine et gestion des actions}

Pour pouvoir résoudre la grille générée et donc jouer au jeu de taquin, nous avons choisi, avec l'aide de la SDL, de donner la possibilité d'utiliser soit les touches directionnelles soit la souris (via des clics gauche). 
Pour ce faire, nous avons écrit la fonction \texttt{boucleEvent} de type 'void' afin de gérer les entrées clavier-souris. \texttt{boucleEvent} prend en arguments : une \textit{struct taquin *}, une \textit{SDL\_Surface *} et \textit{SDL\_Surface **} ainsi qu'une \textit{pile *}. En pratique, \texttt{boucleEvent} sera appelée avec pour arguments \texttt{\&plateau, taquin, cases, p} dans notre programme. (p est la pile formée des mouvements de résolution du jeu, cases est un tableau contenant chaque ligne de la grille sous la forme des \textit{.bmp}, taquin notre surface SDL et plateau notre grille de jeu et support pour mélange, déplacements, etc..).
 
Ainsi le fonctionnement de \textsf{boucleEvent} est le suivant. 
Après avoir créé une variable SDl\_Event et un 'drapeau', nous utilisons au sein d'une boucle \textit{while} la fonction \textsf{SDL\_WaitEvent} qui attend qu'un évènement quelconque se produise sur le clavier ou la souris (plus adaptée que \textsf{SDL\_PollEvent}).
Une fois un évènement produit, plusieurs cas de figures : si c'est un SDL\_QUIT, la fenêtre graphique est fermée (arrêt de \texttt{boucleEvent}; si c'est autre chose alors nous entrons dans l'analyse de l'évènement ayant eu lieu.

\textbf{Si c'est une touche pressée (la prise en compte se fait sur une touche enfoncée).}


Si celle-ci n'est pas la touche 'h' ou qu'il n'existe pas de solution de résolution au sein de notre programme, alors il a appel de la fonction \textsf{deplacement} et un déplacement (ou non) s'en suit.

Dans le cas d'une pression de la touche 'h' (pour 'help') et d'une existence de résolution connue, c'est à dire que la grille a été mélangée par le programme, nous avons choisi d'entrer dans un mode \textit{'Aide/Résolution'} du jeu.
Tous les déplacements effectués depuis le début, y compris dans le mélange, on été empilés dans la pile \texttt{p}. Une pile auxiliaire est d'abord créée, afin de conserver les dépilage de la pile \texttt{p}. Puis on créé une variable \textit{SDLKey} \texttt{k}, qui permettra de stocker les éléments de \texttt{p}. Ensuite nous entrons dans un \textit{do{...}while(..)}. Dans celui-ci, on commence par dépiler le premier élément de a pile de résolution, puis on crée un autre 'drapeau' et un \textit{SDL\_Event} puis nous faisons un appel à \texttt{SDL\_WaitEvent}. Deux cas s'offre donc : 
\begin{enumerate}
\item Si la touche \textit{'échap'} est pressée, on quitte le mode solution après avoir modifié le drapeau, ré-empilé \texttt{k} et lui avoir affecté la valeur 0 puis on sort du \textit{do{...}while(..)} et nous  dépilons entièrement la pile auxiliaire et la libérons de la mémoire. 
\item Ou bien n'importe quelle autre touche est pressée auquel cas une étape de la résolution est présentée au joueur (via un déplacement opposé à celui dépilé de la pile \texttt{p}, pour pouvoir revenir progressivement à l'état \textit{T$_{id}$}), avec un appel à \textsf{deplacement()}. Il est à noter que la résolution est prise en compte dans le jeu et que chaque pas fait dans ce 'mode' est pris en compte et conservé aussi bien à l'écran que dans la pile de résolution.
\end{enumerate}
{\color{red} ATTENTION : notre proposition de résolution n'est envisageable que pour les grilles générées via le programme. Après réflexion et quelques recherches, nous avons décidé de ne pas nous lancer dans la création d'une méthode de résolution généralisée, car la complexité de l'implémentation d'une méthode finissant en un temps raisonnable nous a paru trop élevée.}

\pagebreak


\textbf{Si c'est un clic souris} : si un clic gauche de la souris est effectué sur la grille, le programme récupère les coordonnées de l'emplacement où l'on a cliqué puis un contrôle de position est lancée vis-à-vis de la case vide. Si le clic n'est pas fait sur une case adjacente (diagonales incluses), alors rien ne se fait et le programme attendra un nouvel évènement. Sinon, le programme détecte sur quelle case adjacente le joueur a cliqué et fait appel à \textsf{deplacement()} en conséquence.
\\
\\
Dans chaque cas de déplacement, quel qu’il soit, la fonction \textsf{verifier\_grille()} est appelée dans le cas où la case vide est bien en bas à droite. Et si la grille est résolue, alors une image est affichée pour communiquer la réussite au joueur. La fonction \textsf{pause()} quant à elle, attends simplement que la fenêtre SDL soit quittée.
\end{document}